Пространство между двумя коаксиальными цилиндрами радиуса $a$ и $b$
($b>a$) откачано до вакуума. Внешний цилиндр (\textbf{анод}) имеет
потенциал $V>0$ по отношению к внутреннему. Статическое магнитное поле
$B$ направлено параллельно оси цилиндров.

Мы изучаем динамику электронов с массой $m$ и зарядом $-e$. Электрон
вылетает с поверхности внутреннего цилиндра.
\begin{enumerate}
\item Сначала имеется ненулевой потенциал $V$, но
  $\vec{B}=0$. Начальная скорость электрона пренебрежимо
  мала. Определите его скорость, когда он прилетит на анод. Дайте
  ответ как в не-релятивистском, так и в релятивистском приближении.

  \textit{В следующих вопросах пренебрегите релятивистскими
    эффектами. }
\item Теперь $V=0$, но $\vec{B} \neq 0$. Электрон стартует с начальной
  скоростью $V_0$ в радиальном направлении. Когда магнитное поле
  достигает значения $B_c$, электрон не достигнет анода. Нарисуйте
  траекторию электрона когда $B$ чуть больше $B_c$. Определите $B_c$.

  \textit{В следующих вопросах присутствует как потенциал, так и
    магнитное поле. }
\item Магнитное поле сообщает электрону ненулевой момент импульса $L$
  по отношению к оси цилиндра. Получите уравнение, описывающее
  $dL/dt$. Покажите, что из этого уравнения следует, что величина
  $L-keBr^2$ сохраняется во время движения (здесь $k$~---~коэффициент,
  $r$~---~расстояние до оси цилиндров). Определите $k$.
\item Рассмотрим электрон, вылетающий с внутреннего цилиндра с нулевой
  скоростью, который не достигает анода. Максимальное удаление от оси
  равно $r_m$. Определите скорость в точке, когда его радиальное
  расстояние максимально в терминах $r_m$. 
\item Мы интересуемся магнитным полем для регулировки тока. Определите
  $B_c$ такое, что при магнитных полях больших $B_c$ электрон не
  долетит до анода. 
\item Если электрон вылетает из внутренного цилиндра из-за его
  нагрева, то в общем случае он будет иметь ненулевую начальную
  скорость. Пусть компонента скорости параллельная магнитному полю
  равна $v_B$, радиальная компонента равна $v_r$, и угловая компонента
  $v_{\phi}$ (т.е. перпендикулярная радиальной). В этой ситуации
  определите $B_c$. 
\end{enumerate}
\tags{11, межнар, магнетизм}
% https://www.ioc.ee/~kalda/ipho/IPhO_1996_Theory.pdf
